\chapter{Giới thiệu}

Ngày nay trong thời đại bùng nổ của mạng xã hội và các phương tiện chia sẻ thông tin, mỗi ngày trôi qua một lượng dữ liệu hình ảnh rất lớn được cộng đồng tạo ra và chia sẻ. Trong những hình ảnh này lưu trữ rất nhiều thông tin và tri thức về cuộc sống hàng ngày, những thói quen và sở thích, những khoảnh khắc đáng nhớ, những trào lưu nổi bật... Chính vì vậy, tiềm năng của việc thấu hiểu và khai thác được lượng dữ liệu này là rất lớn, và việc phát triển khả năng tìm hiểu và trích xuất nội dung hình ảnh cho Trí tuệ nhân tạo trở thành một trong những hướng nghiên cứu chủ chốt trong lĩnh vực Khoa học dữ liệu.

Trong những năm gần đây, sự phát triển vượt bậc của Machine Learning (Học Máy) và đặc biệt là Deep Learning (Học Sâu) đã đem lại những đột phá quan trọng trong nhiều lĩnh vực nghiên cứu, trong số đó có Computer Vision (Thị giác Máy tính). Các bài toán cổ điển như nhận dạng và phân loại vật thể trong ảnh~\cite{2014arXiv1409.0575R} đều đạt được kết quả rất khả quan, bên cạnh đó mở ra các hướng nghiên cứu mới để giải quyết những bài toán phức tạp hơn. Image Captioning (Phát sinh câu mô tả cho hình ảnh) là một trong những bài toán như vậy. Bài toán này cũng chính là đề tài nghiên cứu luận văn của nhóm.

Phát sinh câu mô tả cho hình ảnh là bài toán kết hợp cả hai lĩnh vực Computer Vision và Natural Language Processing (Xử lý Ngôn ngữ tự nhiên) để có thể phân tích được nội dung tấm ảnh và sinh ra câu mô tả đúng ngữ nghĩa cho nó. Bài toán đòi hỏi mô hình không chỉ nhận diện được sự tồn tại của các vật thể trong ảnh mà còn phải phân tích được các tính chất, hành động cũng như mối quan hệ giữa chúng. Thêm vào đó những tri thức này cần được biểu diễn dưới dạng ngôn ngữ tự nhiên, đòi hỏi sự kết hợp giữa mô hình trích xuất đặc trưng ảnh và mô hình ngôn ngữ. Chính vì vậy đây được cho là một bài toán khá phức tạp cho Trí tuệ nhân tạo, và chỉ đến khi những kỹ thuật sử dụng Deep Learning được phát triển và hoàn thiện thì đây mới trở thành một hướng nghiên cứu nổi bật và được quan tâm phát triển cho đến ngày hôm nay.

Trong giai đoạn làm luận văn, nhóm đặt ra mục tiêu là xây dựng một chương trình cho phép chúng ta đưa vào một bức ảnh và thu lại được một câu mô tả bức ảnh đó. Về chất lượng câu mô tả phải hợp lí về mặt ngữ nghĩa. Với mục tiêu như vậy, nhóm sẽ vận dụng các kĩ thuật trong lĩnh vực thị giác máy tính và xử lý ngôn ngữ tự nhiên để giải quyết bài toán này. Cụ thể hóa hơn, nhóm đề ra các nhiệm vụ để hoàn thành:
\begin{itemize}
	\item Phân tích đề tài: Để làm tốt được bài toán này, nhóm cần phải nắm được các kiến thức nền tảng. Nhóm cần nắm những kĩ thuật, hiểu biết trong lĩnh vực thị giác máy tính và xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Chính vì vậy, nhóm tiến hành tìm hiểu đề tài, xác định các kiến thức cần nắm để có thể hoàn thành tốt đề tài, cũng như cung cấp nền tảng để hiểu sâu hơn trong quá trình nghiên cứu và hiện thực đề tài.
	\item Tìm kiếm dữ liệu: Điều kiện tiên quyết để tạo ra được các mô hình học máy là chúng ta phải có nguồn dữ liệu để chuẩn bị cho quá trình huấn luyện mô hình. Nhóm sẽ phải khảo sát các nguồn dữ liệu, phân tích và đánh giá các bộ dữ liệu. Từ đó đưa ra quyết định nên dùng nguồn dữ liệu nào để phù hợp với đề tài.
	\item Chọn lựa và đề xuất mô hình cải tiến: Xây dựng mô hình là phần chính của đề tài, việc thiết kế và hiện thực mô hình đòi hỏi tiêu hao khá nhiều công sức. Bước đầu, nhóm sẽ phải khảo sát các công trình nghiên cứu đã có, từ đó hiện thực lại các mô hình của các công trình này. Sau đó quan sát, đưa ra những ưu điểm, nhược điểm của các mô hình. Dựa trên những phân tích đó, nhóm sẽ đề ra giải pháp để cải tiến mô hình.
	\item Hiện thực và đánh giá mô hình: Sau khi có được giải pháp đề ra, nhóm sẽ tiến hành huấn luyện mô hình. Khi thu được kết quả từ mô hình sinh ra, nhóm sẽ tiến hành đánh giá chất lượng mô hình dựa trên kết quả nó tạo ra. Để làm được việc này, nhóm sẽ phải tìm hiểu các thước đo đánh giá chất lượng câu mô tả từ mô hình.
\end{itemize}

Báo cáo của nhóm có bố cục gồm 7 chương. Chương thứ \ref{chp:relatedworks} sẽ nói về lịch sử phát triển các cách tiếp cận giải quyết bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh, cũng như các bộ dữ liệu và thước đo đánh giá chuẩn được sử dụng. Chương \ref{chp:theory} giới thiệu những kiến thức nền tảng cần nắm vững để có thể tiếp cận bài toán. Sử dụng những kiến thức tổng hợp được từ các chương trước, nhóm sẽ đề ra thiết kế mô hình phù hợp ở chương \ref{chp:design}. Sau đó ở chương \ref{chp:evaluate} nhóm trình bày kết quả thu được khi tiến hành đánh giá các mô hình đã huấn luyện. Cuối cùng, chương \ref{chp:tongket} sẽ tổng kết những kết quả nhóm đạt được cũng như đề ra hướng phát triển tương lai.




